\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage{../../../share/doc/OFmacros}
\usepackage{../../../share/doc/LatexMacros}
\title{東京大学情報基盤センター\\お試しアカウント付き並列プログラミング講習会\\「OpenFOAM講習会の準備 Wisteria/BDEC-01版」}
\author{今野 雅 (IMANO Masashi)\\(東京大学情報基盤センター客員研究員・株式会社OCAEL)}
\date{2024年7月4日(Ver.19)}
\pagestyle{plain}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\section{はじめに}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  本講習会では，
  理解を深めるため，
  スーパーコンピューターシステムWisteria/BDEC-01を利用した実習を実施する．
\item
  本資料は，
  講習会受講のための準備について記載しているので，
  {\color{red} 講習会の前日までに必ず実行すること．}
\item
  なお，
  オンライン講習会の場合には，
  オンライン講習会用の準備についても，
  必ず実行しておくこと．
\item
  本資料に記載した事前準備に問題があり，
  講習会の前日までに完了できない場合には，
  {\color{red} 必ずメールで送付される本講習会用のSlackチャンネルで事前に相談すること．}
\end{itemize}
\section{アカウント・ログインシェル・演習環境・講習会資料}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  講習会用以外のアカウントを用いると，
  ユーザの設定によっては講習会資料通りの挙動とならない場合があるほか，
  不具合の原因特定にも時間がかかるため，
  既に講習用アカウント以外のアカウントを持っている場合であっても，
  以下に示す準備，および，講習会当日使用するアカウントは，
  {\color{red}
    必ず本講習会用のアカウントを使用すること．
  }
\item
  ログインシェルを変更すると講習会資料通りの挙動にならないので，
  {\color{red}
    講習用アカウントのログインシェルは変更しないこと．
  }
\item
  事前の動作確認が無い場合や，
  指定以外の環境で受講された場合には，
  インストール作業や不具合の原因特定に時間がかかり，
  他の受講者へのサポートが滞る可能性が高いので，
  {\color{red}
    そのような場合には，
    演習中に不具合があっても，
    不具合には一切対応できない事に注意すること．
  }
\item
  同じ講習会題目であっても，
  過去の講習とは内容が変更されている場合があるので，
  過去の講習会資料は用いず，
  {\color{red}
    必ず最新の講習会資料を用いて演習を行うこと．
  }
\end{itemize}
\section{OSのセキュリティアップデート}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  講習会で使用するPCは，
  Windows/Microsoft Update，Apple Security Updateなどで，
  必ず事前に最新のセキュリティアップデートを行うこと．
\item
  また，
  必ずウィルス対策ソフトウェアをインストールし，
  ウィルス検索を実行して問題がないことを事前に確認すること．
\item 
  もし，
  セキュリティ対策が未実施の場合には，
  講習会の受講が認められない可能性がある．
\end{itemize}
\section{PCおよびネットワーク環境の準備}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  ハンズオンのためのPC，
  およびスパコンへ接続するためのネットワーク環境は，
  各受講者で準備すること．
\item
  OSは，Windows，macOS，Linux，
  どれでも構わないが，
  端末ソフトウェアにおいて，
  SSH鍵の作成を行い，
  SSH(Secure SHell)コマンドにより，
  演習で用いるスパコンのログインノードへ接続ができることが必須である．
\item
  オンライン講習会の場合には，
  音声や映像の配信品質の確保のため，
  なるべく高速かつ安定なネットワーク環境を用意すること．
\item
  講習会資料におけるコマンドをコピーして，
  pp.\pageref{section:WEBブラウザからログインノードへ接続}で起動するWEBブラウザ上での端末にペーストすることを行うため，
  WEBブラウザを起動するPCでも講習会資料が閲覧できるようにすること．
\end{itemize}
\section{Zoomの準備(オンライン講習会のみ)}
\subsection{Zoomのインストール}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  Zoom最新版のインストール
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{1\zh}
  \item
    \href{https://zoom.us/download}{DownloadのWebページ}
    から「Zoom デスクトップ クライアント」の最新版をダウンロードして，
    インストールする．
  \item
    講習会では，
    Zoomのバージョンが5以上でないと接続できないので，
    既にクラインアントをインストールしている場合には，
    最新版にアップデートしておく．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{より良い音質のためのオーディオ機材}
演習で不具合が発生した場合には，
参加者が「画面の共有」を行なった上で，
講師と会話しながら問題解決を行う予定なので，
以下を参考に音質を向上しておくことが望ましい．
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  なるべくオーディオ出力をオーディオ入力機材が拾わないよう，
  オーディオ出力機材としては，
  PC内蔵スピーカではなく，
  イヤフォンまたはヘッドフォン(ヘッドセット)の使用を推奨する．
\item
  同様に，
  オーディオ入力機材としては，
  PC内蔵マイクではなく，
  外部マイク，
  もしくは，
  イヤフォンやヘッドフォン(ヘッドセット)附属のマイクの使用を推奨する．
\end{itemize}
\section{利用支援ポータルおよびログインノードへのログイン}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  利用支援ポータルへのログイン
  \begin{itemize}
  \item
    ブラウザで，
    利用支援ポータルのURL
    \href
        {https://wisteria-www.cc.u-tokyo.ac.jp/}
        {https://wisteria-www.cc.u-tokyo.ac.jp/}
        にアクセスする．
      \item
        センターから送付された「利用者番号」を「ユーザ名」に，
        「初期パスワード」を「パスワード」に入力して，
        「ログイン」を押す．
      \item
        パスワードの変更を求められた場合には，
        適宜変更する．
  \end{itemize}
\item
  利用手引書の閲覧
  \begin{itemize}
  \item
    サイドメニューの「ドキュメント閲覧」を押す．
  \item
    禁止事項を読んだ上で，「遵守する」を押す．
  \item
    「Wisteria/BDEC-01利用手引書」を閲覧する．
  \end{itemize}
\item ログインノードへのログイン
  \begin{itemize}
  \item
    「Wisteria/BDEC-01利用手引書」2章の''システム初回ログイン時の設定''〜''SSH ログイン''に従って，
    ログインノードへSSHログインする．
  \end{itemize}
\item
  Apache Guacamoleへの接続
  \begin{itemize}
  \item
    「Wisteria/BDEC-01利用手引書」2章の''Apache Guacamole''に従ってApache Guacamoleへ接続する．
    接続できない場合には，
    ''SSH ポートフォワードを使用した Web サービスへのアクセス方法''も参照のこと．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{端末の起動およびエディタの予習}
\label{section:WEBブラウザからログインノードへ接続}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  端末の起動
  \begin{itemize}
  \item
    Apache Guacamoleへ接続した後，
    ''アクテビィティ''→''アプリケーションを表示する''→''Xfce Terminal''より，
    端末Xfce Terminalを起動する．
  \end{itemize}
\item
  エディタの予習
  \begin{itemize}
  \item
    センターのスパコンにインストールされている標準のエディタ(nano, Vim, Emacs, geditなど)のいずれかを用いて，
    ファイルの編集を行う必要があるので，
    エディタの操作にも慣れていない場合には，
    予習を各自で行なっておくこと．
    \begin{lstlisting}[language={Command}]
nano                        # nanoの実行コマンド
vimtutor                    # Vimのチュートリアル実行コマンド
emacs -f help-with-tutorial # Emacsのチュートリアル実行コマンド
gedit                       # geditの実行コマンド
\end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\input{../../../share/doc/copyright.tex}
\end{document}
